Les effectifs de chercheurs et d’ingénieurs d’études et de recherche ont triplé en trente ans. En moyenne sur la période 2012-2014, 382 000 personnes exercent cette profession. 84 % des salariés sont employés dans le secteur privé, les autres par des établissements relevant du secteur public (CNES, CEA, INSERM, INRA, CNRS,...). L’Ile-de-France concentre une proportion plus importante de personnels d’études et de recherche.Les titulaires de ces emplois restent très majoritairement des hommes. Cependant, les femmes occupent près d’un emploi sur quatre en 2012-2014, contre moins d’un sur dix il y a trente ans. Parmi les moins de 30 ans, 29 % sont désormais des femmes. Bien que très diplômés, les personnels d’études et de recherches sont plutôt jeunes : trois sur dix sont âgés de 25 à 34 ans. Parmi les moins de 30 ans, un quart des personnels d’études et de recherche en emploi est en cours d’études initiales (pour beaucoup des allocataires de recherche préparant une thèse), les autres sont pour la quasi totalité diplômés du supérieur.Parmi les personnels d’études et de recherche, 78 % des personnes sont en contrat ou en emploi à durée indéterminée, 12 % sont non salariés (directeur de laboratoire, expert consultant, etc.) et 9 % sur un contrat à durée déterminée. La part des non-salariés a fortement progressé en trente ans, comme, dans une moindre mesure, celle des contrats à durée déterminée. La mobilité des personnels d’études et de recherche reste relativement faible. 46 % d’entre eux ont au moins dix ans d’ancienneté dans leur emploi en 2012-2014. 78 % des personnels d’études et de recherche à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Ce métier fait partie de ceux dont le salaire mensuel net médian est le plus élevé. Plus de la moitié des salariés à temps complet perçoivent un salaire mensuel net supérieur ou égal à 3 000 €.Une partie des offres et des demandes d’emploi de personnels d’études et de recherche ne passe par Pôle emploi (Apec, réseaux d’associations d’anciens étudiants, etc.). De ce fait, le rapprochement de l’offre et de la demande passant par Pôle emploi est peu significatif. Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de personnel d’études et de recherche semble néanmoins très faible par rapport au nombre de personnes exerçant ce métier.
